\FIPI{2016}{3}{14}
В основании четырехугольной пирамиды $SABCD$ лежит прямоугольник $ABCD$ со
сторонами $AB = \sqrt{11}$ и $BC = 2\sqrt 3$. Длины боковых ребер пирамиды
$SA = 5$, $SB = 6$, $SD = \sqrt{37}$.
\begin{enumerate}
  \item Докажите, что $SA$ -- высота пирамиды.
  \item Найдите угол между прямой $SC$ и плоскостью $ASB$.
\end{enumerate}
\begin{solution}

  Рассмотрим $\triangle SAB$. В нем выполняется равенство $SB^2 = SA
^2 + AB ^2$. По теореме, обратной теореме Пифагора, $SA \perp AB$.
Далее, рассмотрим $\triangle SAD$. В нем выполняется равенство $ SD^2
= SA^2 + AD^2$. Аналогично, по теореме, обратной теореме Пифагора, $SA
\perp AD$. Таким образом, $SA$ перпендикуляно двум пересекающимся
прямым в плоскости основания $ABCD$, и, следовательно перпендикулярно
плоскости основания и является высотой.


\begin{wrapfigure}{r}{0.4\textwidth}
  \begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/\thesource_0}
  \end{center}
\end{wrapfigure}

Перейдем ко второй части задачи. Прямая $BC$ перпендикулярна $SA$, т.к
по доказанному $SA$ -- высота пирамиды и перпендикулярна любой прямой,
лежащей в основании. Также $BC \perp AB$ по определению
прямоугольника.  Таким образом, $BC$ перпендикулярна двум
пересекающимся прямым в плоскости $SAB$, и, следовательно,
перпедикулярна этой плоскости, в частности, $BC \perp SB$.

Получаем, что $SB$ -- проекция $SC$ на плоскость $SAB$. Угол между
прямой и плоскостью -- это угол между прямой и её проекцией на
плоскость. Угол $\varphi = \angle CSB$ находим из прямоугольного
треугольника $\triangle CBS$:

\begin{minipage}{0.5\linewidth}
\begin{equation*}
\tg\varphi = \frac{BC}{SB} = \frac{1}{\sqrt{3}}; \quad \varphi = 30\degree
\end{equation*}
\end{minipage}

\Answer{} $30\degree$.

\end{solution}

% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:

